\input{ ../../../../preambules/preambule_AE.tex }
\header{C2. \textcolor{gray!70}{1\iere{} spécialité}} {}{\themeMatiere}
\begin{document}
\titre{4}{Dosage par spectrophotométrie}

\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Mettre en œuvre un protocole de dilution}
  \comp{RÉA}{Tracer et modéliser une courbe d'étalonnage}
  \comp{VAL}{Exploiter une courbe d'étalonnage}
\end{competences}


\begin{minipage}{.8\linewidth}
  \begin{contexte}
    Le Dakin est une solution antiseptique utile pour désinfecter les plaies
    localisées. Son principe actif est de l’hypochlorite de sodium (aussi appelée chlore
    actif).  Pour conserver plus longtemps le principe actif, on ajoute du permanganate de
    potassium \ch{(K^+, MnO_4^-)} qui lui donne sa couleur violette caractéristique.
  \end{contexte}
  
  \textbf{OBJECTIFS :} 
  \begin{itemize}
    \item Maîtriser les gestes à effectuer lors d'une dilution.
    \item Réaliser une courbe d'étalonnage à l'aide d'un logiciel.
    \item Comprendre et mettre en œuvre un dosage par étalonnage pour déterminer la
    concentration d'une espèce chimique colorée dans une solution.
  \end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.18\linewidth}
  \includegraphics[scale=.18]{./images/dakin}
\end{minipage}
%---------------------------------------------
\infos 
\subsection*{L'absorbance et la couleur d'une solution}
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.6\linewidth}
    \begin{itemize}
      \item L'absorbance est une grandeur sans unité qui traduit
      l'atténuation de l'intensité lumineuse lors de la traversée d'un liquide coloré.
      \item L'absorbance se mesure à l'aide d'un spectrophotomètre.
      \item L'absorbance dépend de l'espèce absorbante et de la longueur
      d’onde : \textbf{la couleur perçue correspond à la couleur complémentaire de la couleur
        absorbée}, c'est-à-dire pour laquelle l'absorbance est maximale.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.35\linewidth} \centering
    \includegraphics[scale=.7]{./images/echelle_teinte}
    \caption{}
  \end{minipage}
\end{figure} 
% 
\subsection*{Le spectrophotomètre}
\begin{figure}[ht]
  \begin{multicols}{2}
    C'est un appareil permettant de mesurer l'absorbance d'une solution \textbf{à une
      longueur d'onde donnée.}
    
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture} [scale=0.4]
        % liquide
        \fill [cyan!30] (5,0) rectangle (7,5) ;
        \fill [cyan!30] (7,0) -- (8,0.5) -- (8,5.5) -- (7,5) ;
        \fill [cyan!20] (5,5) -- (7,5) -- (8,5.5) -- (6,5.5) ;
        % cuve
        \draw [thick] (5,0) rectangle (7,7) ;
        \draw [thick] (5,7) -- (6,7.5) -- (8,7.5) -- (8,0.5) -- (7,0) ;
        \draw [thick] (7,7) -- (8,7.5);
        \draw [dashed, thick] (6,0.5) -- (6,7.5) ;
        \draw [dashed, thick] (6,0.5) -- (8,0.5) ;
        \draw [dashed, thick] (6,0.5) -- (5,0) ;
        % légende
        \draw [ultra thick, ->] (0,2.5) -- (5,2.5) node[midway, above]{$I_0$} ; 
        % 
        \draw [ultra thick, dashed, ->] (8,2.5) -- (13,2.5) node[midway, above]{$I$} ; 	
      \end{tikzpicture}
      \caption{}
    \end{center}
  \end{multicols}
\end{figure}
% 
\clearpage
% 
\subsection*{Spectre de l'ion permanganate \ch{MnO_4^-}}
Le graphique représentant l'absorbance d'une espèce en fonction de la longueur d'onde est
appelé le \textbf{spectre d'absorbance}: il permet en particulier de déteriner \textbf{la
longueur d'onde d'absorbance maximale}.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm, height=7cm, trim= 0cm .5cm 0cm 0cm,
  clip]{./images/spectre_KMnO4}
  \caption{}
\end{figure}
%
\subsection*{Loi de Beer-Lambert}
Pour une largeur de cuve et une longueur d'onde données, \textbf{l'absorbance d'une
  solution est proportionnelle à la concentration de l'espèce absorbante}.
%
\subsection*{Dosage par étalonnage}
\begin{itemize}
  \item Un dosage consiste à déterminer la concentration d’un soluté.
  \item Lors d'un dosage par étalonnage on utilise des solutions de concentrations connues
  pour tracer un graphique représentant une grandeur physique particulière en fonction de la
  concentration : \textbf{la courbe d'étalonnage.}
  \item On mesure ensuite cette grandeur physique pour la solution à doser puis on utilise
la courbe d'étalonnage pour déterminerla concentration.
\end{itemize}

\subsection*{Liste du matériel}
\begin{itemize}
  \item une pipette graduée, \qty{10,0}{mL}
  \item une pipette jaugée, \qty{10,0}{mL}
  \item une fiole jaugée de \qty{50,0}{mL}
  \item une fiole jaugée de \qty{100,0}{mL} 
  \item quatre béchers de \qty{50}{mL}
  \item pissette d'eau distillée
  \item pipette plastique
  \item solution mère de permanganate de potassium $S_0$
  \item spectrophotomètre, cuves et porte-cuve
  \item ordinateur avec Regressi
\end{itemize}
% 
\clearpage
%-------------------------------------------
\travail
\subsection*{Questions préliminaires}
\begin{minipage}{.8\linewidth}
  Répondre aux questions en utilisant les informations précédentes et l'animation
  \emph{Laboratoire Loi de Beer-Lambert}, disponibles sur le site
  \url{https://phet.colorado.edu/fr/}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.2\linewidth}
  \centering
  \qrcode[height = 1cm]{https://phet.colorado.edu/sims/html/beers-law-lab/latest/beers-law-lab_all.html?locale=fr}
\end{minipage}

\begin{enumerate}
  \item identifier les quatre facteurs dont dépend la valeur de l'absorbance.
  \item Évaluer la longueur d'onde d'absorbance maximal d’une solution de permanganate de
  potassium.
  \item Le résultat précédent est-il cohérent avec la couleur de la solution et le spectre
  de l'ion permanganate ?
  \item Dans ce TP la courbe d'étalonnage représentera l’absorbance en fonction de la
  concentration.
  \begin{enumerate}
    \item La mesure de l'absorbance se fera à \qty{530}{\nano\meter}. Justifier ce choix.
    \item Tracer l'allure de la courbe d'étalonnage attendue.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
% 
\subsection*{Préparation de la gamme étalon}
\begin{enumerate}[resume]
  \item \rea Chaque groupe prépare trois solutions de permanganate de potassium à partir
  d'une solution $S_0$ de concentration $ c_0 = \qty{1.0e-3}{\mol\per\l} $ en introduisant un
  volume $ V $ de solution $ S_0 $ dans une fiole jaugée de \qty{100}{\mL} et en complétant
  avec de l'eau distillée.
  
  Préparer les trois solutions indiquées par le professeur. Lors de la première, pendant
  qu'un·e membre du groupe réalise la dilution, l'autre l'évalue à l'aide du tableau
  suivant.
  
  \begin{table}[ht]
    \rowcolors{2}{gray!20}{}
    \begin{tabular}{p{14cm}cc}
      \textbf{Étape d'une dilution}
      & \textcolor{green!50!black}{\ding{52}}
      & \textcolor{red!50!black}{\ding{54}} \\\toprule
      %
      Placer la solution mère dans un bécher pour faire le prélèvement (il doit en
      rester\textbf{ un peu }à la fin).
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      Rincer la fiole jaugée à l’eau distillée. Ne pas la sécher.
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      La pipette est tenue à une main, verticalement et l’autre main tient le bécher à
      \ang{45}.
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      Verser le contenu de la pipette dans la fiole.
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      Ajouter de l'eau distillée au 1/3 de la fiole environ et agiter.
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      Compléter jusqu'au trait de jauge. Le bas du ménisque est bien tangent au trait de
      jauge (bien placer son œil).
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\
      %
      Agiter la fiole pour homogénéiser.
      & \ding{114}
      & \ding{114} \\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
  % 
  \appelProf
  % 
  \item  Recopier et compléter le tableau ci-dessous :
  
  \rowcolors{2}{gray!20}{}
  \begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{tabular}{*{7}{c}}
      &  $\bm{S_1}$ & $\bm{S_2}$& $\bm{S_3}$& $\bm{S_4}$& $\bm{S_5}$ & $\bm{S_6}$
      \\\toprule
      %
      $V_0$ / \unit{\mL} & 4,0 & 5,0 & 6,0 & 4,0 & 5,0 & 6,0 \\
      %
      Fiole jaugée utilisée
      & \qty{100,0}{mL} & \qty{100,0}{mL} & \qty{100,0}{mL} & \qty{50,0}{mL} & \qty{50,0}{mL} &
                                                                                      \qty{50,0}{mL} \\
      %
      Facteur de dilution &&&&&& \\
      %
      $c_i$ / $\times 10^{-5}$\unit{\mL} &&&&&&\\
      %
      $A$ / sans unité&&&&&& \\\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{table}
  % 
  \item \rea Utiliser Regressi ou un tableur pour tracer la courbe d'étalonnage. Ajouter
  la courbe de tendance et déterminer l'équation du graphique.
\end{enumerate}
%
\appelProf
%
\subsection*{Exploitation des résultats}
\begin{enumerate}[resume]
  \item Mesurer l'absorbance du Dakin.
  \item \val Utiliser les résultats précédents pour déterminer la valeur de la
  concentration en ion permanganate \ch{MnO_4^-} dans le Dakin.
  \item \val  Comparer avec la valeur indiquée par le fabriquant et conclure.
\end{enumerate}
\end{document}
